# 角动量普遍性质

**角动量的重要性**：

-   在经典系统中，角动量 $\cal{L}$ 是一个常见的运动常数（例如孤立系统，有心势场中的粒子等）
-   经典力学中的角动量在量子力学中的对应是一个观察算符 $\boldsymbol{L}$，一般称为**轨道角动量**算符，由三个观察算符 $L_x,L_y,L_z$ 构成
-   除了与经典力学对应的轨道角动量之外，量子力学中还有一类角动量没有经典的对照，即基本粒子的**内禀角动量**，也称为自旋角动量，一般由算符 $\boldsymbol{S}$ 表示

一个系统中的总角动量 $\boldsymbol{J}$ 由各粒子的轨道角动量 $\boldsymbol{L}_i$ 和自旋角动量 $\boldsymbol{S}_i$ 组合而成。下面我们从轨道角动量的对易关系推广到一般的角动量

## 1 角动量对易关系

### 1.1 轨道角动量

经典系统中角动量的定义为
$$
\cal{L}=\vec{r}\times\vec{p}
$$
对其中一个分量
$$
\cal{L}_i=\epsilon_{i,j,k}x_jp_k,\quad(i=1,2,3)
$$
这个表达式可以直接对应到量子力学中
$$
L_i=\epsilon_{i,j,k}R_jP_k
$$
算符 $\boldsymbol{R}$ 和 $\boldsymbol{P}$ 之间满足正则对易关系，由此可以容易的求出各角动量分量之间的对易关系。例如，对于角动量分量 $L_x$ 和 $L_y$
$$
\begin{aligned}
\left[L_x,L_y\right]&=[YP_z-ZP_y,\ ZP_x-XP_z]\\
&=[YP_z,ZP_x]+[ZP_y,XP_z]\\
&=Y[P_z,Z]P_x+X[Z,P_z]P_y\\
&=\mathrm{i}\hbar(XP_y-YP_x)=\mathrm{i}\hbar L_z
\end{aligned}
$$
同理可以得到另外两个对易关系
$$
\begin{align}
[L_y,L_z]&=\mathrm{i}\hbar L_x\\
[L_z,L_x]&=\mathrm{i}\hbar L_y
\end{align}
$$

>   [!note]
>
>   为简化书写和公式，之后的内容都采用自然单位制，即令
>   $$
>   \hbar\rightarrow 1
>   $$

轨道角动量的对易关系可以统一表示为
$$
[L_i,\ L_j]=\mathrm{i}\epsilon_{i,j,k}L_k
$$

### 1.2 角动量定义推广

对易关系式 (8) 深刻渊源在于三维空间的转动群（$\text{SO}_3$群）的性质（实际上这个关系式就是 $\text{SO}_3$ 群的 Lie 代数）。因此我们可以推广角动量的定义：
>[!note]
>如果有三个观察算符 $J_x$、$J_y$、$J_z$，它们满足对易关系
>$$
>[J_i,\ J_j]=\mathrm{i}\epsilon_{i,j,k}J_k
>$$
>则称算符 $J_x$、$J_y$、$J_z$ 的集合为角动量 $\boldsymbol{J}$

例如，对于 $\text{SU}_2$ 群的生成元，在经过简单的变换后（Pauli矩阵）即满足上面的对易关系。

上面的式子还表明，角动量算符的三个分量并不对易，因此它们不相容（不能同时被测量），也不能一起构成ECOC。我们引入一个算符 $\boldsymbol{J}^2$，表示角动量算符的平方
$$
\boldsymbol{J}^2=J_x^2+J_y^2+J_z^2
$$
$\boldsymbol{J}^2$ 也是一个观察算符。可以证明 $\boldsymbol{J}^2$ 与角动量算符的三个分量都对易

>   [!tip]
>
>   以 $J_x$ 为例
>   $$
>   [\boldsymbol{J}^2,J_x]=[J_x^2+J_y^2+J_z^2,J_x]=[J_y^2,J_x]+[J_z^2,J_x]
>   $$
>   其中
>   $$
>   [J_y^2,J_x]=J_y[J_y,J_x]+[J_y,J_x]J_y=-\mathrm{i}(J_yJ_z+J_zJ_y)
>   $$
>
>   $$
>   [J_z^2,J_x]=J_z[J_z,J_x]+[J_z,J_x]J_z=\mathrm{i}(J_zJ_y+J_yJ_z)
>   $$
>
>   代入即得
>   $$
>   [\boldsymbol{J}^2,J_x]=0
>   $$

### 1.3 具体问题

例如，对于有心势场中的粒子，可以知道 $\boldsymbol{L}^2$、$L_x$、$L_y$、$L_z$ 都与哈密顿量 $H$ 算符对易，即它们四个都是运动常数。但由于这四个算符并不都是两两对易，不能一起与 $H$ 组成ECOC。一般的做法是选取 $\boldsymbol{L}^2$ 和另外一个角动量分量（例如 $L_z$）与 $H$（以及其他算符）一起组成ECOC。

## 2 角动量普遍理论

我们考虑 $\boldsymbol{J}^2$ 与 $J_z$ 的谱和它们的共同本征矢，处理方法与谐振子问题有一些相似之处

### 2.1 符号定义

#### 2.1.1 算符 $J_\pm$

引入算符 $J_{\pm}$
$$
\begin{aligned}
J_+&=J_x+\mathrm{i}J_y\\
J_-&=J_x-\mathrm{i}J_y
\end{aligned}
$$
$J_{\pm}$ 不是厄米算符，但是互为厄米共轭。存在下面一些对易关系
$$
\begin{align}
&[J_z,J_+]=J_+\\
&[J_z,J_-]=-J_-\\
&[J_+,J_-]=2J_z\\
&[\boldsymbol{J}^2,J_+]=[\boldsymbol{J}^2,J_-]=[\boldsymbol{J}^2,J_z]=0

\end{align}
$$
计算 $J_+$、$J_-$ 的乘积
$$
\begin{aligned}
J_+J_-&=(J_x+\mathrm{i}J_y)\cdot(J_x-\mathrm{i}J_y)=J_x^2+J_y^2-\mathrm{i}[J_x,J_y]\\
&=\boldsymbol{J}^2-J_z^2+J_z
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
J_-J_+&=(J_x-\mathrm{i}J_y)\cdot(J_x+\mathrm{i}J_y)=J_x^2+J_y^2+\mathrm{i}[J_x,J_y]\\
&=\boldsymbol{J}^2-J_z^2-J_z
\end{aligned}
$$

两式相加得到
$$
\boldsymbol{J}^2=\frac{1}{2}(J_+J_-+J_-J_+)+J_z^2
$$

#### 2.1.2 本征值符号

算符 $\boldsymbol{J}^2$ 的由三个观察算符的平方组成，对于任意一个右矢 $|\psi\rangle$
$$
\langle\psi|\boldsymbol{J}^2|\psi\rangle=\langle\psi|J_x^2|\psi\rangle+\langle\psi|J_y^2|\psi\rangle+\langle\psi|J_z^2|\psi\rangle\geqslant0
$$
由于 $|\psi\rangle$ 的任意性，如果将其取做 $\boldsymbol{J}^2$ 的本征矢，则可以得到结论：**$\boldsymbol{J}^2$ 的本征值一定大于等于零**。不失一般性的（也为之后计算方便），我们可以将 $\boldsymbol{J}^2$ 的本征值记作
$$
j(j+1),\quad j\geqslant0
$$
 算符 $J_z$ 的本征值记作 $m$，为任意实数。本征方程为
$$
\begin{aligned}
\boldsymbol{J}^2|k,j,m\rangle&=j(j+1)|k,j,m\rangle\\
J_z|k,j,m\rangle&=m|k,j,m\rangle
\end{aligned}
$$
其中指标 $k$ 用来区分简并的情况

### 2.2 $\boldsymbol{J}^2$ 和 $J_z$ 的本征值

#### 2.2.1 引理

从下面的引理一步一步确定$\boldsymbol{J}^2$ 和 $J_z$ 的谱

(1). 如果 $j(j+1)$ 与 $m$ 是 $\boldsymbol{J}^2$ 和 $J_z$ 关于统一本征矢 $|k,j,m\rangle$ 的本征值，则它们满足不等式
$$
-j\leqslant m\leqslant j
$$
证明：考虑 $J_+|k,j,m\rangle$ 和 $J_-|k,j,m\rangle$ 的模方
$$
\begin{aligned}
|J_+|k,j,m\rangle|^2&=\langle k,j,m|J_-J_+|k,j,m\rangle=\langle k,j,m|\boldsymbol{J}^2-J_z^2-J_z|k,j,m\rangle\\
&=j(j+1)-m^2-m=(j-m)(j+m+1)\geqslant0\\\\
&\Rightarrow -(j+1)\leqslant m\leqslant j
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
|J_-|k,j,m\rangle|^2&=\langle k,j,m|J_+J_-|k,j,m\rangle=\langle k,j,m|\boldsymbol{J}^2-J_z^2+J_z|k,j,m\rangle\\
&=j(j+1)-m^2+m=(j-m+1)(j+m)\geqslant0\\\\
&\Rightarrow -j\leqslant m\leqslant j+1
\end{aligned}
$$

联立两个不等式得到
$$
-j\leqslant m\leqslant j
$$
(2). 设 $|k,j,m\rangle$ 是 $\boldsymbol{J}^2$ 和 $J_z$ 的共同本征矢，对于算符 $J_-$

-   $m=-j$，则 $J_-|k,j,m\rangle=0$
-   $m>-j$，则 $J_-|k,j,m\rangle$ 是 $\boldsymbol{J}^2$ 和 $J_z$ 的一个共同本征矢，属于本征值 $j(j+1)$ 和 $m-1$

证明：对于第一个性质，利用 $J_-|k,j,m\rangle=0$ 的模方在 $m=-j$ 时为 $0$（公式(28)），而一个右矢的模方仅当它本身为 $0$ 时才为 $0$。

对第二个性质，需要分两步证明
$$
\begin{aligned}
\boldsymbol{J}^2J_-|k,j,m\rangle=J_-\boldsymbol{J}^2|k,j,m\rangle=j(j+1)J_-|k,j,m\rangle
\end{aligned}
$$

$$
J_zJ_-|k,j,m\rangle=(J_-J_z-J_-)|k,j,m\rangle=(m-1)J_-|k,j,m\rangle
$$



(3). 同理对于 $J_+$ 算符

-   $m=j$，则 $J_+|k,j,m\rangle=0$
-   $m<j$，则 $J_+|k,j,m\rangle$ 是 $\boldsymbol{J}^2$ 和 $J_z$ 的一个共同本征矢，属于本征值 $j(j+1)$ 和 $m+1$

证明过程完全一致

#### 2.2.2 确定谱

假设 $|k,j,m\rangle$ 是 $\boldsymbol{J}^2$ 和 $J_z$ 的共同本征矢，属于本征值 $j(j+1)$ 和 $m$，由引理(1)，存在不等式
$$
-j\leqslant m\leqslant j
$$
一定存在一个非负的整数 $p$，使得
$$
-j\leqslant m-p< -j+1
$$
如果 $m-p\neq -j$，则由引理(2)，可以构造一个右矢 $(J_-)^{p+1}|k,j,m\rangle$，属于本征值 $m-p-1$，而 $m-p-1<-j$ 与引理(1)矛盾，因此一定有 $m-p=-j$。同理一定存在一个非负整数 $q$，使得 $m+q=j$，两式相减得到
$$
j=\frac{1}{2}(p+q)
$$
$j$ 只能为 $0$、正半整数、正整数。而 $m$ 的取值只能是 $(-j,-j+1,\cdots,j)$ 这 $2j+1$ 个数。结果总结如下

>   [!note]
>
>   如果 $\boldsymbol{J}$ 是满足定义的任意角动量， $j(j+1)$ 和 $m$ 为算符 $\boldsymbol{J}^2$ 和 $J_z$ 的本征值，那么
>
>   -   $j$ 只能取 $0$、正半整数、正整数，即 $0,\ 1/2,\ 1,\ 3/2,\ \cdots$
>   -   对于固定的 $j$，$m$ 的取值只能是 $-j,\ -j+1,\ \cdots,\ 0,\ \cdots,\ j-1,\ j$ 这 $2j+1$ 个值

### 2.3 标准表象 $\{|k,j,m\rangle\}$

#### 2.3.1 正交归一基

下面我们讨论如何使用 $\boldsymbol{J}^2$ 和 $J_z$ 的共同本征矢构成一组正交归一基。

对于从属于本征值 $j(j+1)$ 与 $m$ 的本征矢，它们在态空间中张成一个本征子空间 $\varepsilon(j,m)$。现在，我们在这个子空间中选取一组正交归一基 $\{|k,j,m\rangle,\ k=1,\cdots,g(j,m)\}$，其中 $g(j,m)$ 表示这个子空间的维数，一般不为 1。

当 $m\neq -j$ 时，我们可以在这一组正交归一基上作用 $J_-$ 算符。$J_-|k,j,m\rangle$ 从属于本征值 $j(j+1)$ 和 $m-1$。正交关系：对于 $k_1\neq k_2$
$$
\langle k_1,j,m|J_+J_-|k_2,j,m\rangle=(j(j+1)-m^2+m)\underbrace{\langle k_1,j,m|k_2,j,m\rangle}_{\varepsilon(j,m)\ 中是正交的}=0
$$
定义
$$
|k,j,m-1\rangle=\frac{1}{\sqrt{j(j+1)-m^2+m}}J_-|k,j,m\rangle,\quad k=1,\cdots,g(j,m)
$$
这一组本征矢在 $\varepsilon(j,m-1)$ 本征子空间中是正交归一的。还需要证明它们在 $\varepsilon_{j,m-1}$ 本征子空间中构成基，利用反证法，假设存在 $|\alpha,j,m-1\rangle$ 与上面的所有本征矢正交 --> $|\alpha,j,m\rangle$ 与 $\varepsilon(j,m)$ 的正交归一基正交，矛盾。

同理，当 $m\neq j$ 时，可以对 $\varepsilon(j,m)$ 的正交归一基应用 $J_+$ 算符，得到 
$$
|k,j,m+1\rangle=\frac{1}{\sqrt{j(j+1)-m^2-m}}J_+|k,j,m\rangle
$$
至此，如果我们已经确定了 $\varepsilon(j,m)$ 子空间中的一组正交归一基，通过 $J_+$ 和 $J_-$ 算符的升降，可以得到整个 $\varepsilon(j)$ 空间的正交归一基。对系统中所有的 $j$ 都进行相同的操作，得到 $\varepsilon$ 中的一组正交归一基，称为**标准基**。标准基的正交归一关系和封闭性关系式写作
$$
\langle k,j,m|k',j',m'\rangle=\delta_{k,k'}\delta_{j,j'}\delta_{m,m'}
$$

$$
\sum_j\sum_{m=-j}^{j}\sum_{k}|k,j,m\rangle\langle k,j,m|=1
$$

----

实际问题中，$\boldsymbol{J}^2$、$J_z$ 总是与其他与 $\boldsymbol{J}$ 三个分量都对易的算符一起构成一组ECOC。假设
$$
[A,\boldsymbol{J}]=0
$$
且 $\boldsymbol{J}^2$、$J_z$、$A$ 构成ECOC。本征方程
$$
\boldsymbol{J}^2|k,j,m\rangle=j(j+1)|k,j,m\rangle\\
J_z|k,j,m\rangle=m|k,j,m\rangle\\
A|k,j,m\rangle=a_{k,j}|k,j,m\rangle
$$
其中 $A$ 的本征值应与 $m$ 无关，由 $[A,J_\pm]=0$ 得到

## 3 轨道角动量

下面我们研究无自旋粒子的轨道角动量

### 3.1 $\boldsymbol{L}^2$ 和 $L_z$ 的本征值和本征函数

### 3.1.1 $|\boldsymbol{r}\rangle$ 表象下的本征方程

在 $|\boldsymbol{r}\rangle$ 表象下，角动量各分量的算符写作
$$
\begin{aligned}
L_x=\frac{\hbar}{\mathrm{i}}\left(y\frac{\partial}{\partial z}- z\frac{\partial}{\partial y}\right)\\
L_y=\frac{\hbar}{\mathrm{i}}\left(z\frac{\partial}{\partial x}- x\frac{\partial}{\partial z}\right)\\
L_z=\frac{\hbar}{\mathrm{i}}\left(x\frac{\partial}{\partial y}- y\frac{\partial}{\partial x}\right)
\end{aligned}
$$

在球坐标下，坐标变换为
$$
\begin{aligned} 
x&=r\sin\theta\cos\phi\\
y&=r\sin\theta\sin\phi\\
z&=r\cos\theta
\end{aligned}
$$

角动量算符的表达式变为
$$
\begin{aligned}
L_x&=\frac{\hbar}{\mathrm{i}}\left(\sin\phi\frac{\partial}{\partial\theta}+\cot\theta\cos\phi\frac{\partial}{\partial\phi}\right)\\
L_y&=\frac{\hbar}{\mathrm{i}}\left(-\cos\phi\frac{\partial}{\partial\theta}+\cot\theta\sin\phi\frac{\partial}{\partial\phi}\right)\\
L_z&=-\mathrm{i}\hbar\frac{\partial}{\partial\phi}
\end{aligned}
$$

以及 
$$
\boldsymbol{L}^2=-\hbar^2\left[\frac{1}{\sin\theta}\frac{\partial}{\partial\theta}\left(\sin\theta\frac{\partial}{\partial\theta}\right)+\frac{1}{\sin^2\theta}\frac{\partial^2}{\partial\phi^2}\right]
$$
此时，本征方程变为
$$
-\left[\frac{1}{\sin\theta}\frac{\partial}{\partial\theta}\left(\sin\theta\frac{\partial}{\partial\theta}\right)+\frac{1}{\sin^2\theta}\frac{\partial^2}{\partial\phi^2}\right]\psi(r,\theta,\phi)=l(l+1)\psi(r,\theta,\phi)\\
-\mathrm{i}\frac{\partial}{\partial\phi}\psi(r,\theta,\phi)=m\psi(r,\theta,\phi)
$$ 

### 3.1.2 本征值和本征函数
对 $\boldsymbol{L}^2$ 的本征方程，我们使用分量变量法，设

$$
\psi(r,\theta,\phi)=R(r)\Theta(\theta)\Phi(\phi)
$$

代入本征方程，得到
$$
\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}\phi^2}\Phi(\phi)+m^2\Phi(\phi)=0\\
\underbrace{\frac{1}{\sin\theta}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\theta}\left(\sin\theta\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\theta}\Theta(\theta)\right)+\left[l(l+1)-\frac{m^2}{\sin^2\theta}\right]\Theta(\theta)=0}_{连带勒让德方程}
$$

第一个方程的解为

$$
\Phi(\phi)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\mathrm{e}^{\mathrm{i}m\phi}
$$

为保证周期边界条件 $\Phi(\phi+2\pi)=\Phi(\phi)$，$m$ 必须为整数。第二个方程的解为连带勒让德函数 $P_l^m(\cos\theta)$，微分形式的定义为
$$
P_l^m(x)=\frac{(1-x^2)^{m/2}}{2^l l!}\frac{\mathrm{d}^{l+m}}{\mathrm{d}x^{l+m}}(x^2-1)^l
$$

模方为
$$
\int_0^{\pi}|P_l^m(\cos\theta)|^2\sin\theta\mathrm{d}\theta=\frac{2}{2l+1}\frac{(l+m)!}{(l-m)!}
$$

- 可以证明递归关系
    $$
    (2l+1)xP_l^m(x)=(l-m+1)P_{l+1}^m(x)+(l+m)P_{l-1}^m(x)
    $$
    $$
    (2l+1)(1-x^2)^{1/2}P_l^m(x)=P_{l+1}^{m-1}(x)-P_{l-1}^{m-1}(x)
    $$

    因此，$\boldsymbol{L}^2$ 和 $L_z$ 的本征值和本征函数为一般的球函数（已归一化）
    $$Y_l^m(\theta,\phi)=\sqrt{\frac{2l+1}{4\pi}\frac{(l-m)!}{(l+m)!}}P_l^m(\cos\theta)\mathrm{e}^{\mathrm{i}m\phi}$$

- **正交归一关系和封闭性关系式**写作
    $$
    \int_0^{2\pi}\mathrm{d}\phi\int_0^{\pi}\sin\theta\mathrm{d}\theta\ Y_{l'}^{m'*}(\theta,\phi)Y_l^m(\theta,\phi)=\delta_{l,l'}\delta_{m,m'}
    $$
    $$
    \sum_{l=0}^{\infty}\sum_{m=-l}^{l}Y_l^{m*}(\theta',\phi')Y_l^m(\theta,\phi)=\delta(\phi-\phi')\frac{\delta(\theta-\theta')}{\sin\theta}
    $$

- 宇称变换：在球坐标下，宇称变换 $\boldsymbol{r}\rightarrow -\boldsymbol{r}$ 对应于 $\theta\rightarrow \pi-\theta$，$\phi\rightarrow \phi+\pi$，因此
    $$
    Y_l^m(\pi-\theta,\phi+\pi)=(-1)^l Y_l^m(\theta,\phi)
    $$
    即球函数的宇称为 $(-1)^l$，与 $m$ 无关

与 2.3 节内容相同，可以构造出一组标准表象 $\psi(r,\theta,\phi)$，满足
$$
\boldsymbol{L}^2\psi(r,\theta,\phi)=l(l+1)\hbar^2\psi(r,\theta,\phi)\\
L_z\psi(r,\theta,\phi)=m\hbar\psi(r,\theta,\phi)
$$

$\psi(r,\theta,\phi)$ 的具体形式可写作 $\psi(r,\theta,\phi) = R_{k,l,m}(r) Y_l^m(\theta,\phi)$，同样通过 $L_{\pm}$ 算符的升降作用，可以证明 $R_{k,l,m}(r)$ 与 $m$ 无关，记作 $R_{k,l}(r)$。因此，标准表象可以写作
$$\psi_{k,l,m}(r,\theta,\phi)=R_{k,l}(r)Y_l^m(\theta,\phi)$$
其中 $k$ 用来区分简并情况。